<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
    <id>https://www.wdqt.tk</id>
    <title>文鼎清談</title>
    <updated>2020-06-08T08:14:57.204Z</updated>
    <generator>https://github.com/jpmonette/feed</generator>
    <link rel="alternate" href="https://www.wdqt.tk"/>
    <link rel="self" href="https://www.wdqt.tk/atom.xml"/>
    <subtitle>我本楚狂人，五岳尋仙不辭遠； 地猶鄹氏邑，萬方多難此登臨。</subtitle>
    <logo>https://www.wdqt.tk/images/avatar.png</logo>
    <icon>https://www.wdqt.tk/favicon.ico</icon>
    <rights>All rights reserved 2020, 文鼎清談</rights>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[美夢]]></title>
        <id>https://www.wdqt.tk/post/mei-meng/</id>
        <link href="https://www.wdqt.tk/post/mei-meng/">
        </link>
        <updated>2020-06-07T19:48:03.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<p>我夢到我們在旅游。</p>
<p>先是在類似西昌的古城墻上。沿著城墻一直走，就到了所謂新城。新城的建築風格有點像西昌的拆遷小區，都是六層樓的小樓房（因爲七層以上要修電梯）。樓房都沒外墻、門窗，一模一樣地爛尾著，而且走啊走總也走不到盡頭。感覺詭異而恐怖。</p>
<p>幸而遇見了建軍師兄。原來這裏是一個山谷，環繞山谷都是這樣的房子。唯一的入口和出口都在同一個山口上。建軍師兄帶我們爬上山口。山頂是一個景點，旁邊寫著一個“勝”字。建軍師兄考我這個字是什麽意思。我想建軍師兄平時喜歡說聖經裏的語言，莫非這個“勝”是說對於試煉和誘惑要“勝過”？仔細一看，原來這裏是一片種在坡地上的荷塘。荷花盛開了，非常漂亮。那這個”勝“應該是美麗的意思，類似”勝景&quot;。</p>
<p>接下來該走下山坡啦。<br>
我隨手擎了一片荷葉，另一手撐了根樹枝，順著風一路奔跑起來。風很大，吹著我手裏的荷葉，把我帶得直飄起來。快要落地時，我用另一隻手裏的樹枝往地上一撐，又往前飄出好長一段。我感到心曠神怡，情不自禁地唱起歌來。唱的似乎是宮崎駿動畫中的歌，日語歌詞我也不會，只是咿咿呀呀，胡亂享受著旋律。一直到醒來，我都還記得夢裏那快樂自在、御風而行的感覺。</p>
<p>好久沒有做過這樣輕鬆愉快的美夢了!</p>
<figure data-type="image" tabindex="1"><img src="https://www.wdqt.tk/post-images/1591604008597.webp" alt="" loading="lazy"></figure>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[去國懷鄉，憂讒畏譏]]></title>
        <id>https://www.wdqt.tk/post/qu-guo-huai-xiang-you-chan-wei-ji/</id>
        <link href="https://www.wdqt.tk/post/qu-guo-huai-xiang-you-chan-wei-ji/">
        </link>
        <updated>2020-06-06T06:19:33.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<p>最近看了當年六四學生運動的視頻，和今日裏更加外焦内困的實時新聞。我感傷國内的人們如在溫水中煮著的青蛙，災難來臨而不自知。於是摘抄范仲淹《岳陽樓記》的片段發在朋友圈中：</p>
<p>“去國懷鄉，<br>
憂讒畏譏．<br>
滿目蕭然，<br>
感極而悲。”</p>
<p>“郵件門”事件后，這是我第一次發朋友圈。</p>
<p>範仲淹生活在北宋王朝內憂外患的年代，對內階級矛盾日益突出，對外契丹和西夏虎視眈眈。為了改善這一處境，範仲淹等人開始進行改革，後人稱之為“慶歷新政”。但改革觸犯了保守派的利益，遭到了他們的強烈反對，改革以失敗告終。范仲淹被貶，寫下了《岳陽樓記》。<br>
范仲淹“去國懷鄉，憂讒畏譏”，是因爲他生不逢時，奸人當道啊。</p>
<p>很可惜，文中隱晦表達的意思，很少有人讀得懂。反而是認爲我是擔憂美囯游行，想要回國避難。微信朋友圈文化素養至此，那也無可奈何，對此只能呵呵一笑。</p>
<p>索性再摘抄一首描寫流浪者對亡國傷悲的詩經|黍離，以明心跡。<br>
原詩共三節，第一節“中心搖搖”，恐又被誤會為搖擺不定之嫌，故不采用。三小節從苗到蕙再到實，恰似國内種種惡行，實在已經積重難返，故選摘第三小節。</p>
<p>彼黍離離，彼稷之實。<br>
行邁靡靡，中心如噎。<br>
知我者，謂我心憂，不知我者，謂我何求。<br>
悠悠蒼天！<br>
此何人哉？</p>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[六四31年，新的開始]]></title>
        <id>https://www.wdqt.tk/post/liu-si-31-nian-xin-de-kai-shi/</id>
        <link href="https://www.wdqt.tk/post/liu-si-31-nian-xin-de-kai-shi/">
        </link>
        <updated>2020-06-02T21:19:15.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<p>89年六四運動，到現在已經第三十一年了。<br>
六四是一群愛國學生的和平示威游行，但是卻遭到了暴力的鎮壓，並被定性爲反革命暴亂。<br>
在江胡時期，這一事件被改稱為1989年春夏之交的政治風波。但是在2019年習近平任内又被稱作反革命暴亂。<br>
六四事件爆發后，中共政府儘管遭到了國際上普遍的聲討，但是并未受到實際的制裁。反而，隨著美國全球化進程，中共政府通過經濟層面的改革，過了幾十年的好日子。</p>
<p>但是，從今開始，情況不一樣了。</p>
<p>六四爆發之際，還在美蘇冷戰末期。中共作爲蘇聯潛在的競爭者，是美國爭取的對象。正是出於現實主義的原因。美國及西方社會，在六四事件之後，對中共政府采取了道義上不應該的寬容。<br>
而現在，隨著習近平上臺，修改憲法、中國製造2025、一帶一路、香港送中等張牙舞爪的行動，引來國内、國際的反對。現在沒有美蘇爭霸，讓中共在其中長袖善舞。</p>
<p>中共的種種惡行將遭到清算。中國人民可能會迎來短暫的陣痛，但是前途是光明的。</p>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[華爲冤嗎？]]></title>
        <id>https://www.wdqt.tk/post/hua-wei-yuan-ma/</id>
        <link href="https://www.wdqt.tk/post/hua-wei-yuan-ma/">
        </link>
        <updated>2020-05-19T10:28:07.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<p>最近美國對華為又開啟了新一輪的制裁。<br>
國內有很多同學替華為鳴不平，覺得華為作為一個高科技公司，好好做企業，卻遭受政治上的打壓，似乎是遭受了不白之冤。<br>
但我看來，華為並不冤枉。</p>
<p>首先，華為作為電信服務商確實會對美國帶來安全隱患。<br>
且不論華爲是不是飛碟。在中國，只要技術上能夠被中共利用，就一定會被利用。網警們能夠監控騰訊聊天記錄這早已是公開的秘密了。你說華為的品格道德會比騰訊高到哪里去？會承受住中共的壓力，保護用戶隱私？反正我是不信。</p>
<figure data-type="image" tabindex="1"><img src="https://www.wdqt.tk/post-images/1589928620872.png" alt="" loading="lazy"></figure>
<p>其次，華為作為一家官商，必然會與其代理的中共收到類似的待遇。<br>
官商又稱白手套，在中國歷史上已經有數百年的歷史了。最近我又重溫了一遍《大明王朝1566》，里面的沈一石，和後面的高翰文就是官商。再到清末的胡雪巖。這些“商人”依托背後強大的政治力量，在商場無往不利。並通過官員的親屬、朋友為官員輸送利益。這也算是一種中國特色吧。媒體有官媒，商人有官商。就像人民日報等官方媒體被美國政府認定為官方政治團體予以限制和驅逐一樣，華為這樣的官商被美國進行制裁並不奇怪。</p>
<p>再次，及時華為沒有與中國官員勾結，也應該為其政治上的“不作為”付出相應代價。<br>
在中國這樣的專制獨裁政府下，人們習慣於“悶聲发大財”。為了避免被中共找麻煩，在政治上寧願表現又紅又專，也不敢呼籲自由與民主。但是作為一個體量如此大的企業，理應承擔起相應的社會責任。不願意站出來為自由民主，為普羅大眾鼓與呼的華為，受到制裁也是得到與其德性相匹配的下場。</p>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[復工與債務]]></title>
        <id>https://www.wdqt.tk/post/fu-gong-yu-zhai-wu/</id>
        <link href="https://www.wdqt.tk/post/fu-gong-yu-zhai-wu/">
        </link>
        <updated>2020-05-19T10:24:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<p>經歷了漫長的假期，中國民眾們終於迎來了年後的第一個覆工日。</p>
<p>幾天前也有多家企業覆工，但是隨之爆发了多起群聚性感染。一方面，員工的身體健康收到嚴重威脅；另一方面，根據政府防疫政策，如果疫情，所有後果將有企業主承擔。在疫情還沒有完全過去的現在，選擇覆工與否，是很多人面臨的一個問題。</p>
<p>對於一些無債一身輕的人，如果積蓄能夠支持全家生活半年到一年，在當下選擇繼續宅家不覆工也許是一種更為穩妥安全的方法。</p>
<p>但是對於身負債務的人們，這種想法只能是可望而不可得。所謂債務，包括了企業的貸款，對員工簽訂勞動合同後支付薪水的責任，也包括了更為常見的房貸、車貸。如果不覆工，這些債務就成為一個無法填補的大窟窿，发生違約在所難免。</p>
<p>現在的中國，也像一個背負巨額債務的人。不論是地方政府、國有和民營企業，還是國民的個人與家庭債務，都處於歷史高值。在這樣的一個大背景下，中國只能選擇冒著生命危險繼續覆工。</p>
<p>以前聽父輩提起60年代的三年自然災害，他們說當時是為了償還蘇聯老大哥的債務，毛主席一聲令下，全國人民勒緊褲腰帶償還債務。</p>
<p>歷史總是驚人的相似。可以預見到，此後中國的危機與不幸，會被宣傳為為了履行2020年1月16日的美帝國主義貿易協議。</p>
<p>領導永遠正確，外國始終邪惡。</p>
<p>只是可憐了那些勤勞、善良、懦弱、無助的人民，總是一次次遭遇不幸。</p>
<p>怎樣的政府才配得上這樣的人民？</p>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[新型冠狀病毒疫情的思考和推斷]]></title>
        <id>https://www.wdqt.tk/post/xin-xing-guan-zhuang-bing-du-yi-qing-de-si-kao-he-tui-duan/</id>
        <link href="https://www.wdqt.tk/post/xin-xing-guan-zhuang-bing-du-yi-qing-de-si-kao-he-tui-duan/">
        </link>
        <updated>2020-05-19T10:21:21.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<p>(原文于2020年1月26日发布于https://twitter.com/maiwending/status/1221202300045127680)</p>
<p>最近的疫情兇猛，我只說一下個人對此次疫情的一些思考和推斷。</p>
<p>許多專家媒體都喜歡將這次疫情的新型冠狀病毒與03年的非典比較。但是也應該注意到此次疫情相比以往的幾點重要不同：<br>
1：病源未知<br>
非典疫情公開後，境內外的專家很快定位了原始病毒來自於果子貍。而此次病情至今，原始病毒來源仍然未知。甚至有人認為病毒來源與全亞洲最大、最高級別的武漢病毒研究所有關。</p>
<ol>
<li>傳播途徑未知<br>
非典很早就證實主要通過飛沫傳染。但是此次疫情至今仍然無法確定病毒的傳播途徑。除了飛沫，皮膚接觸？食物傳播？都是未知。</li>
<li>短期致死率低-&gt;傳染性大<br>
此次疫情的短期致死率較SARS低，潛伏期長，很多人對此持樂觀態度。但是短期致死率的一大問題是病毒的傳播更加廣泛。很多癥狀輕的患者或攜帶者帶著病毒四處走動，從而傳染更多的人。</li>
<li>缺乏方便的檢測手段<br>
最最最重要的一個問題，就是該病毒缺乏方便的檢測手段。SARS有发熱表征，而此次疫情，很多患者一直到去世都沒有发熱癥狀。對於发熱的病癥，抽查人員可以方便、無損地對患者進行體溫檢測，從而排查患者。而本次新型冠狀病毒感染，該常規檢測方法失效。</li>
<li>民眾的心態<br>
非典期間，官方慣常封堵消息。蔣彥永在多次向上級反映情況未果後，最終只好將真實情況向境外媒體曝光，從而倒逼政府對疫情的重視。當時的民眾，對於境外的幫助是積極和歡迎的。在這次的疫情中，以我本人接觸到的部分朋友親人的反應來看，大多數民眾對於境外消息是懷疑和敵視的心態。</li>
<li>國際社會對此次疫情的低估<br>
國際衛生組織在23，24兩天的會議後，最終決定暫時不認為中國此次新型冠狀病毒疫情為國際緊急狀態。這個事件的直接後果就是全世界各個國家對於中國的此次疫情都是不設防或弱設防狀態。各種進出境渠道仍然保持暢通。由於本次疫情缺乏发熱等表征，事實上進出境的常規體溫篩查完全不能发揮作用。可以預見到，本次中國爆发的疫情將會擴散到全球範圍。整個人類社會都將為國際衛生組織此次的不作為付出慘重的代價。</li>
</ol>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[自古聖賢盡貧賤,何況我輩孤且直!]]></title>
        <id>https://www.wdqt.tk/post/zi-gu-sheng-xian-jin-pin-jian-he-kuang-wo-bei-gu-qie-zhi/</id>
        <link href="https://www.wdqt.tk/post/zi-gu-sheng-xian-jin-pin-jian-he-kuang-wo-bei-gu-qie-zhi/">
        </link>
        <updated>2020-05-19T09:27:43.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<p><img src="https://www.wdqt.tk/post-images/1589923715066.jfif" alt="" loading="lazy"><br>
看著刷屏的朋友圈，悲痛之余竟然有一點點欣慰。<br>
好久沒有這樣的時刻了，全中國的人民齊齊地在期盼一個奇跡。<br>
作為一個同樣出生於85年的80後，他被造謠，被賣國賊，更是遭受別人的誤解和打壓。這些打壓足以讓人懷疑人生，懷疑人性。<br>
但，今天刷屏的朋友圈讓我看到，是非公道自在人心。<br>
雖然有時被蒙冤，雖然有時被脅迫，但是時間最終會給出公正的評價。<br>
雖然，今天大家的祈福並不能讓李文亮醫生起死回生。<br>
但是，這樣齊齊的人心，相信一定可以改變中國，改變未來。<br>
明天一定會更好。<br>
努力吧！憤怒吧！不要畏懼。<br>
80後的李文亮們已經走上了歷史舞台！</p>
]]></content>
    </entry>
</feed>