<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
    <id>https://www.wdqt.tk</id>
    <title>文鼎清談</title>
    <updated>2022-01-11T14:23:34.800Z</updated>
    <generator>https://github.com/jpmonette/feed</generator>
    <link rel="alternate" href="https://www.wdqt.tk"/>
    <link rel="self" href="https://www.wdqt.tk/atom.xml"/>
    <subtitle>我本楚狂人，五岳尋仙不辭遠； 地猶鄹氏邑，萬方多難此登臨。</subtitle>
    <logo>https://www.wdqt.tk/images/avatar.png</logo>
    <icon>https://www.wdqt.tk/favicon.ico</icon>
    <rights>All rights reserved 2022, 文鼎清談</rights>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[月亮與六便士]]></title>
        <id>https://www.wdqt.tk/post/yue-liang-yu-liu-bian-shi/</id>
        <link href="https://www.wdqt.tk/post/yue-liang-yu-liu-bian-shi/">
        </link>
        <updated>2020-09-23T10:26:44.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<p>用一個下午的時間看完了毛姆的名作&lt;月亮與六便士&gt;.<br>
文章寫的輕鬆風趣,看著不累.<br>
主角思特里克蘭德據説是以畫家高更為原型.<br>
我很感動于主角爲了實現美爾放棄富足的生活.那種對藝術的執著實在令人感動.儘管有諸多缺點,卻不妨礙他作爲一個偉大的人.</p>
<p>我覺得自己的經歷與夢想與書中描寫略有類似,所以心有戚戚焉.</p>
<p>思特里克蘭德是四十多歲才開始繪畫.<br>
藝術這條路可能不太需要太多的&quot;技術&quot;,而更看重創造力的&quot;天才&quot;.<br>
我在三十歲時想要從事科研,半道出家去讀了博士.<br>
可是科研不僅需要創造力的&quot;天才&quot;,更需要勤勞的&quot;技術&quot;.<br>
所以我時常感覺在這條路上很是辛苦.<br>
不僅如此,藝術創造可以自己關門造車,專注于自己的感覺.<br>
而科研卻只有唯一真理,繞不過同行評議這一關.</p>
<p>科研人員的門檻較高,平均的日常收入也超過藝術人員.<br>
可能也算是這些&quot;缺點&quot;的些許彌補吧.</p>
<p>我又還想到我的好朋友吳鈞.他和思特里克蘭德一樣是從事股票經紀工作,也一樣性格孤僻.説不定哪一天他也會去追求藝術了.</p>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[科技的感情]]></title>
        <id>https://www.wdqt.tk/post/ke-ji-de-gan-qing/</id>
        <link href="https://www.wdqt.tk/post/ke-ji-de-gan-qing/">
        </link>
        <updated>2020-07-17T12:15:04.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<p>第一次用iPhone是2010年，乔布斯再一次改变世界的iPhone4。<br>
当时就觉得iPhone的音效很好。据说用的Texas Instruments的功放芯片。<br>
最近又买了一个iPhone。躺在浴缸里泡澡听歌。<br>
听的肯定是不一样的音乐。<br>
但是那优秀的音质，让人似曾相识。<br>
听着iPhone里的音乐，让人回忆起过往，怀念逝去的青春。<br>
第一次从冰冷的科技中感受到浓烈的感情。</p>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[美夢]]></title>
        <id>https://www.wdqt.tk/post/mei-meng/</id>
        <link href="https://www.wdqt.tk/post/mei-meng/">
        </link>
        <updated>2020-06-07T19:48:03.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<p>我夢到我們在旅游。</p>
<p>先是在類似西昌的古城墻上。沿著城墻一直走，就到了所謂新城。新城的建築風格有點像西昌的拆遷小區，都是六層樓的小樓房（因爲七層以上要修電梯）。樓房都沒外墻、門窗，一模一樣地爛尾著，而且走啊走總也走不到盡頭。感覺詭異而恐怖。</p>
<p>幸而遇見了建軍師兄。原來這裏是一個山谷，環繞山谷都是這樣的房子。唯一的入口和出口都在同一個山口上。建軍師兄帶我們爬上山口。山頂是一個景點，旁邊寫著一個“勝”字。建軍師兄考我這個字是什麽意思。我想建軍師兄平時喜歡說聖經裏的語言，莫非這個“勝”是說對於試煉和誘惑要“勝過”？仔細一看，原來這裏是一片種在坡地上的荷塘。荷花盛開了，非常漂亮。那這個”勝“應該是美麗的意思，類似”勝景&quot;。</p>
<p>接下來該走下山坡啦。<br>
我隨手擎了一片荷葉，另一手撐了根樹枝，順著風一路奔跑起來。風很大，吹著我手裏的荷葉，把我帶得直飄起來。快要落地時，我用另一隻手裏的樹枝往地上一撐，又往前飄出好長一段。我感到心曠神怡，情不自禁地唱起歌來。唱的似乎是宮崎駿動畫中的歌，日語歌詞我也不會，只是咿咿呀呀，胡亂享受著旋律。一直到醒來，我都還記得夢裏那快樂自在、御風而行的感覺。</p>
<p>好久沒有做過這樣輕鬆愉快的美夢了!</p>
<figure data-type="image" tabindex="1"><img src="https://www.wdqt.tk/post-images/1591604008597.webp" alt="" loading="lazy"></figure>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[去國懷鄉，憂讒畏譏]]></title>
        <id>https://www.wdqt.tk/post/qu-guo-huai-xiang-you-chan-wei-ji/</id>
        <link href="https://www.wdqt.tk/post/qu-guo-huai-xiang-you-chan-wei-ji/">
        </link>
        <updated>2020-06-06T06:19:33.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<p>最近看了當年六四學生運動的視頻，和今日裏更加外焦内困的實時新聞。我感傷國内的人們如在溫水中煮著的青蛙，災難來臨而不自知。於是摘抄范仲淹《岳陽樓記》的片段發在朋友圈中：</p>
<p>“去國懷鄉，<br>
憂讒畏譏．<br>
滿目蕭然，<br>
感極而悲。”</p>
<p>“郵件門”事件后，這是我第一次發朋友圈。</p>
<p>範仲淹生活在北宋王朝內憂外患的年代，對內階級矛盾日益突出，對外契丹和西夏虎視眈眈。為了改善這一處境，範仲淹等人開始進行改革，後人稱之為“慶歷新政”。但改革觸犯了保守派的利益，遭到了他們的強烈反對，改革以失敗告終。范仲淹被貶，寫下了《岳陽樓記》。<br>
范仲淹“去國懷鄉，憂讒畏譏”，是因爲他生不逢時，奸人當道啊。</p>
<p>很可惜，文中隱晦表達的意思，很少有人讀得懂。反而是認爲我是擔憂美囯游行，想要回國避難。微信朋友圈文化素養至此，那也無可奈何，對此只能呵呵一笑。</p>
<p>索性再摘抄一首描寫流浪者對亡國傷悲的詩經|黍離，以明心跡。<br>
原詩共三節，第一節“中心搖搖”，恐又被誤會為搖擺不定之嫌，故不采用。三小節從苗到蕙再到實，恰似國内種種惡行，實在已經積重難返，故選摘第三小節。</p>
<p>彼黍離離，彼稷之實。<br>
行邁靡靡，中心如噎。<br>
知我者，謂我心憂，不知我者，謂我何求。<br>
悠悠蒼天！<br>
此何人哉？</p>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[復工與債務]]></title>
        <id>https://www.wdqt.tk/post/fu-gong-yu-zhai-wu/</id>
        <link href="https://www.wdqt.tk/post/fu-gong-yu-zhai-wu/">
        </link>
        <updated>2020-05-19T10:24:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<p>經歷了漫長的假期，中國民眾們終於迎來了年後的第一個覆工日。</p>
<p>幾天前也有多家企業覆工，但是隨之爆发了多起群聚性感染。一方面，員工的身體健康收到嚴重威脅；另一方面，根據政府防疫政策，如果疫情，所有後果將有企業主承擔。在疫情還沒有完全過去的現在，選擇覆工與否，是很多人面臨的一個問題。</p>
<p>對於一些無債一身輕的人，如果積蓄能夠支持全家生活半年到一年，在當下選擇繼續宅家不覆工也許是一種更為穩妥安全的方法。</p>
<p>但是對於身負債務的人們，這種想法只能是可望而不可得。所謂債務，包括了企業的貸款，對員工簽訂勞動合同後支付薪水的責任，也包括了更為常見的房貸、車貸。如果不覆工，這些債務就成為一個無法填補的大窟窿，发生違約在所難免。</p>
<p>現在的中國，也像一個背負巨額債務的人。不論是地方政府、國有和民營企業，還是國民的個人與家庭債務，都處於歷史高值。在這樣的一個大背景下，中國只能選擇冒著生命危險繼續覆工。</p>
<p>以前聽父輩提起60年代的三年自然災害，他們說當時是為了償還蘇聯老大哥的債務，毛主席一聲令下，全國人民勒緊褲腰帶償還債務。</p>
<p>歷史總是驚人的相似。可以預見到，此後中國的危機與不幸，會被宣傳為為了履行2020年1月16日的美帝國主義貿易協議。</p>
<p>領導永遠正確，外國始終邪惡。</p>
<p>只是可憐了那些勤勞、善良、懦弱、無助的人民，總是一次次遭遇不幸。</p>
<p>怎樣的政府才配得上這樣的人民？</p>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[新型冠狀病毒疫情的思考和推斷]]></title>
        <id>https://www.wdqt.tk/post/xin-xing-guan-zhuang-bing-du-yi-qing-de-si-kao-he-tui-duan/</id>
        <link href="https://www.wdqt.tk/post/xin-xing-guan-zhuang-bing-du-yi-qing-de-si-kao-he-tui-duan/">
        </link>
        <updated>2020-05-19T10:21:21.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<p>(原文于2020年1月26日发布于https://twitter.com/maiwending/status/1221202300045127680)</p>
<p>最近的疫情兇猛，我只說一下個人對此次疫情的一些思考和推斷。</p>
<p>許多專家媒體都喜歡將這次疫情的新型冠狀病毒與03年的非典比較。但是也應該注意到此次疫情相比以往的幾點重要不同：<br>
1：病源未知<br>
非典疫情公開後，境內外的專家很快定位了原始病毒來自於果子貍。而此次病情至今，原始病毒來源仍然未知。甚至有人認為病毒來源與全亞洲最大、最高級別的武漢病毒研究所有關。</p>
<ol>
<li>傳播途徑未知<br>
非典很早就證實主要通過飛沫傳染。但是此次疫情至今仍然無法確定病毒的傳播途徑。除了飛沫，皮膚接觸？食物傳播？都是未知。</li>
<li>短期致死率低-&gt;傳染性大<br>
此次疫情的短期致死率較SARS低，潛伏期長，很多人對此持樂觀態度。但是短期致死率的一大問題是病毒的傳播更加廣泛。很多癥狀輕的患者或攜帶者帶著病毒四處走動，從而傳染更多的人。</li>
<li>缺乏方便的檢測手段<br>
最最最重要的一個問題，就是該病毒缺乏方便的檢測手段。SARS有发熱表征，而此次疫情，很多患者一直到去世都沒有发熱癥狀。對於发熱的病癥，抽查人員可以方便、無損地對患者進行體溫檢測，從而排查患者。而本次新型冠狀病毒感染，該常規檢測方法失效。</li>
<li>民眾的心態<br>
非典期間，官方慣常封堵消息。蔣彥永在多次向上級反映情況未果後，最終只好將真實情況向境外媒體曝光，從而倒逼政府對疫情的重視。當時的民眾，對於境外的幫助是積極和歡迎的。在這次的疫情中，以我本人接觸到的部分朋友親人的反應來看，大多數民眾對於境外消息是懷疑和敵視的心態。</li>
<li>國際社會對此次疫情的低估<br>
國際衛生組織在23，24兩天的會議後，最終決定暫時不認為中國此次新型冠狀病毒疫情為國際緊急狀態。這個事件的直接後果就是全世界各個國家對於中國的此次疫情都是不設防或弱設防狀態。各種進出境渠道仍然保持暢通。由於本次疫情缺乏发熱等表征，事實上進出境的常規體溫篩查完全不能发揮作用。可以預見到，本次中國爆发的疫情將會擴散到全球範圍。整個人類社會都將為國際衛生組織此次的不作為付出慘重的代價。</li>
</ol>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[自古聖賢盡貧賤,何況我輩孤且直!]]></title>
        <id>https://www.wdqt.tk/post/zi-gu-sheng-xian-jin-pin-jian-he-kuang-wo-bei-gu-qie-zhi/</id>
        <link href="https://www.wdqt.tk/post/zi-gu-sheng-xian-jin-pin-jian-he-kuang-wo-bei-gu-qie-zhi/">
        </link>
        <updated>2020-05-19T09:27:43.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<p><img src="https://www.wdqt.tk/post-images/1589923715066.jfif" alt="" loading="lazy"><br>
看著刷屏的朋友圈，悲痛之余竟然有一點點欣慰。<br>
好久沒有這樣的時刻了，全中國的人民齊齊地在期盼一個奇跡。<br>
作為一個同樣出生於85年的80後，他被造謠，被賣國賊，更是遭受別人的誤解和打壓。這些打壓足以讓人懷疑人生，懷疑人性。<br>
但，今天刷屏的朋友圈讓我看到，是非公道自在人心。<br>
雖然有時被蒙冤，雖然有時被脅迫，但是時間最終會給出公正的評價。<br>
雖然，今天大家的祈福並不能讓李文亮醫生起死回生。<br>
但是，這樣齊齊的人心，相信一定可以改變中國，改變未來。<br>
明天一定會更好。<br>
努力吧！憤怒吧！不要畏懼。<br>
80後的李文亮們已經走上了歷史舞台！</p>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[重症概率02-17-2020]]></title>
        <id>https://www.wdqt.tk/post/chong-zheng-gai-lu-02-17-2020/</id>
        <link href="https://www.wdqt.tk/post/chong-zheng-gai-lu-02-17-2020/">
        </link>
        <updated>2020-02-17T06:58:42.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<p>最近刷屏的柳凡护士和常凯导演的悲剧被朋友圈刷屏了。其最让人落泪的是全家四口统统遇难。柳凡护士和她的父母弟弟，常凯导演和他的父母与姐姐。如果按照官方公布的死亡率P=2.1%，全家四人统统感染。那么死一个人的概率是C(1,4)*P=8.4%，死两个人的概率是C(2,4)*P<sup>2=0.592%，死三个人的概率是C(3,4)*P</sup>3=0.0111132%，四个人都死掉的概率是C(4,4)*P^4=0.00001944481%，约为千万分之二。这么小概率的惨剧居然发生多次，是不是我哪里算错了？</p>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[单测体温漏检率高？建议考虑增加血氧测量作为补充快速筛查手段]]></title>
        <id>https://www.wdqt.tk/post/dan-ce-ti-wen-lou-jian-lu-gao-jian-yi-kao-lu-zeng-jia-xie-yang-ce-liang-zuo-wei-bu-chong-kuai-su-shai-cha-shou-duan/</id>
        <link href="https://www.wdqt.tk/post/dan-ce-ti-wen-lou-jian-lu-gao-jian-yi-kao-lu-zeng-jia-xie-yang-ce-liang-zuo-wei-bu-chong-kuai-su-shai-cha-shou-duan/">
        </link>
        <updated>2020-02-11T19:03:01.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<p>新型冠状病毒疫情发展已经数月了，常常看新闻看得心痛。昨天，我同一实验室的一位武汉同学的父亲也因为疑似感染，离开人世。除了武汉，在其它各个省市也陆续发生人传人的情况。</p>
<p>目前对于病患的确诊，主要是通过核酸检测，辅以CT影像作为判断基础。这些检测手段只有在具有一定规模的医院才有检测能力。即使如此，这些手段的漏检率依然偏高。<br>
对于这种群体易感的传染病，为了阻止病情的进一步扩散，我们还需要一些简单、快速的快筛手段。目前，国内普遍是通过体温检测来进行快筛，将体温高于37.3度以上的人群筛查出来进行重点观察。在机场、车站等人流密度大的重要地点都有这样的筛查点。另外，许多城市的社区也在组织社区工作人员对辖区内住户进行广泛的体温筛查。</p>
<p>在我的切身记忆中，上一次这样全民以体温检测作为快速筛查手段是在2003年的（SARS）非典疫情中。SARS病毒也是一种冠状病毒，但是病程迅速，绝大多数在早期就有发热症状。所以体温检测对于SARS是一种行之有效的快速筛查手段。相应地，各个医院也设立有“发热门诊”以接受这些体温筛查中的发热病人。</p>
<p>这一次的新型冠状病毒尽管与SARS病毒有诸多相似，但又有许多独特的特点。根据钟南山团队最新预印在medRxiv.org上的数据，该病毒最长潜伏期长达24天，在潜伏期中，只有43.8％的早期患者有发热症状，而且许多病人发热不严重，病人自身常常没有感觉不适。</p>
<p>新型冠状病毒对体温影响不典型的具体特点，为我们抗击疫情，阻挡疫情传播带来了很大的难度。即使将温度检测进一步严格到37.3摄氏度，也就是我们常说的低烧，仍然有很大的几率（超过一半）发生漏检。这些漏检的病人游离于医疗系统之外，难以控制，最终将带来疫情的传播，让我们的诸多努力功亏一篑。</p>
<p>根据我个人对已公布病例有限的调研和网上患者及家属反映的情况，多数患者的呼吸功能都会受到影响，从而导致血氧降低。在病程早期，血氧浓度的降低可能并不会带来太大的不适而被患者忽视。</p>
<p>实际上，血氧检测是一种成本非常低廉的快速检测方式（单台设备&lt;100RMB）。根据氧合血红蛋白和还原血红蛋白对不同波长的不同吸收比率，可以对身体无损地进行快速检测。我在美国访学期间，每次进医院，都会做体温、血氧、血压的常规检测。医院常用的血氧仪是一种指夹式的。夹在手指上一分钟就可以产生血氧读数。正常人血氧饱和度高于98%。如果低于94%既可以认为呼吸困难。</p>
<p>相比温度检测，血氧仪的一个主要缺点是它不能够做成非接触式的。在新型冠状病毒的疫情下，接触式的血氧检测有可能带来交叉感染。<br>
但从血氧仪本身来看，做成防水设计应该没有太大难度。将防水的血氧检测仪浸泡在酒精等消毒液中，分批次使用，并定时更换消毒液。这样应该能够杀灭有效病毒沾染在血氧仪上的病毒，防止交叉感染。<br>
另外非接触式的血氧检测（noncontact SpO2）已经有很多研究成果。如果提高测试精度和批量应用也是后续非常有前景的检测方向（感谢陈意帆教授和丁晓蓉博士的补充和讨论）。</p>
<p>综上，针对新型冠状病毒的病情特点，单独体温检测已经不能够实现快速筛查的效果。个人建议考虑增加血氧浓度检测作为补充的快速筛查手段。我在电子科技大学从事微波医疗影像研究，但是本人主要从事电磁场微波相关工作，并不是医疗专业，如果有错误和遗漏，还请相关专家指正。</p>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[感受美]]></title>
        <id>https://www.wdqt.tk/post/gan-shou-mei/</id>
        <link href="https://www.wdqt.tk/post/gan-shou-mei/">
        </link>
        <updated>2020-01-07T07:04:22.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<p>三十岁以后的我常常感觉感伤<br>
感伤美好的逝去</p>
<p>窦唯不再开口唱歌<br>
宫崎骏宣布退休<br>
王菲的音色不如从前<br>
诸此种种</p>
<p>但是，我又还是常常感受到美<br>
是枝裕和的电影总是能给我感动<br>
周深的音乐空灵美妙</p>
<p>虽然逝去的过往如此美好<br>
但未来一定会更好<br>
就算留恋过往也不要回头看<br>
在那大海的彼端<br>
一定有空濛的彼岸</p>
<p>尽管岁月流逝，年华老去<br>
但是，<br>
我依然能感到美丽的东西是美的<br>
仅这样就很开心</p>
]]></content>
    </entry>
</feed>