<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/">
    <title>wdqt</title>
    <link href="https://maiwending.github.io/feed.xml" rel="self" />
    <link href="https://maiwending.github.io" />
    <updated>2021-10-18T15:05:26-04:00</updated>
    <author>
        <name>Wending Mai</name>
    </author>
    <id>https://maiwending.github.io</id>

    <entry>
        <title>天賦不是個人的</title>
        <author>
            <name>Wending Mai</name>
        </author>
        <link href="https://maiwending.github.io/tian-fu-bu-shi-ge-ren-de/"/>
        <id>https://maiwending.github.io/tian-fu-bu-shi-ge-ren-de/</id>

        <updated>2021-10-18T15:05:26-04:00</updated>
            <summary>
                <![CDATA[
                    昨天去教會,聽到一個很有意義的佈道. 神賦予每個人不一樣的天賦,而我們需要意識到這份天賦不是我們個人的.相反,應該用這份天賦來榮耀神,來服務更多人. 我的父親是一個很有天賦的人,特別對藝術,對瑪瑙雕刻方面.我一直勸説他招收學生,做些宣傳,將這份技能傳承下去.但是我父親是一個淡泊名利的人,他就想自己安靜雕刻,不想出名,也不追求傳承. 如果天賦是個人的,那他完全有權利這樣做.隨意地使用,甚至浪費自己的天賦. 而如果承認這個天賦真的是”天”賦予的話,那麽個人是沒有權力去浪費的. 有首基督教兒歌: “This little light of mine, I’ m goin’ let it shine (repeat) Let it shine, let it&hellip;
                ]]>
            </summary>
        <content type="html">
            <![CDATA[
                <p>昨天去教會,聽到一個很有意義的佈道.
神賦予每個人不一樣的天賦,而我們需要意識到這份天賦不是我們個人的.相反,應該用這份天賦來榮耀神,來服務更多人.
我的父親是一個很有天賦的人,特別對藝術,對瑪瑙雕刻方面.我一直勸説他招收學生,做些宣傳,將這份技能傳承下去.但是我父親是一個淡泊名利的人,他就想自己安靜雕刻,不想出名,也不追求傳承.
如果天賦是個人的,那他完全有權利這樣做.隨意地使用,甚至浪費自己的天賦.
而如果承認這個天賦真的是”天”賦予的話,那麽個人是沒有權力去浪費的.
有首基督教兒歌:</p><p>“This little light of mine, I’ m goin’ let it shine (repeat)
Let it shine, let it shine, let it shine.
Evrywhere I go, I’m goin’ let it shine (repeat)
Let it shine, let it shine, let it shine.
Even when I am afraid, I’m goin’ let it shine  (repeat)
Let it shine, let it shine, let it shine.”
“我的这盏小灯，我要让它发亮（重复）。
让它发亮，让它发亮，让它发亮。
无论我走到哪里，我都要让它闪耀（重复）。
让它发亮，让它发亮，让它发亮。
即使我害怕，我也要让它闪耀（重复）。
让它发亮，让它发亮，让它发亮。”</p><p>一個有信仰的人,不應該只爲自己而活,而要將神賜的天賦發揮到極緻.
相比較而言,”用之則行,捨之則藏”的儒家傳統知識分子的信仰是二分而軟弱的.</p>
            ]]>
        </content>
    </entry>
    <entry>
        <title>信仰,科學,與演化論 Belief, science, and evolution theory</title>
        <author>
            <name>Wending Mai</name>
        </author>
        <link href="https://maiwending.github.io/xin-yangke-xueyu-yan-hua-lun-belief-science-and-evolution-theory/"/>
        <id>https://maiwending.github.io/xin-yangke-xueyu-yan-hua-lun-belief-science-and-evolution-theory/</id>

        <updated>2021-10-18T15:05:04-04:00</updated>
            <summary>
                <![CDATA[
                    最近看了阿姨最新的視頻,很有感觸. 最核心的科學其實就是純信仰,而且是一種典型的一神教信仰.它是由以下兩個基本觀念構成的:第一,世界具有秩序;第二,秩序具有普世性.這兩個基本前提像歐幾里得的四個公設一樣,不証自明.如果不承認這兩個公設的話,科學也就全都沒有意義. 許多落後部落的迷信宗教并不承認世界秩序存在.他們的世界是由各種亂七八糟,自相矛盾的精靈或者偶像構成的.這種世界觀缺乏内在的邏輯性,是完全破碎性的. 另外,爲什麽規律一定要是普遍性的?注意,演化論和科學的差異就在這裏:演化論沒有這個”秩序具有普遍性”這個信仰在裏面.演化論容許世界存在許多局部的秩序,但是并沒有一統的秩序.這樣的局部性秩序是物理學家一般不會接受的.局部規律和普遍規律是有差別的. 什麽是科學?科學是一種普遍系統的建構能力.當你看到這個複雜而混亂的世界,仿佛沒有秩序,但隱隱約約背後有存在某種神秘秩序.你有一種愛因斯坦式的願望:混亂是不美的,像哥白尼體系一樣簡潔明瞭的東西才是真理.你想要從紛繁萬象的複雜現象中抽離出這個簡單的真理.這樣的願望一般被稱之爲宗教,但真是這種東西才是科學的本體,而其它技術性的東西其實都是枝枝葉葉性質的. 技術層面的東西,演化史生態性的,方向不可預測.演化無方向,演化沒有優劣性,演化優勢只是適應而已.而適應(存在)本身是一個偶然性的東西.因此,演化理論能夠解釋一切,但是它不具備製造普適理論的.演化論是一種路徑描繪,而不是解釋.就像歷史研究一樣,描繪曾經如何如何,但是永遠無法達到牛頓愛因斯坦曾經追索過的”發現世界萬事萬物的内在關聯”這樣一種基本層次. 演化論不能夠給人提供安慰和解釋的那種宗教性的渴求,也不能夠給科學家提供那種從背後找出規律的快樂.那種像是迷了心竅,早聞道夕死可,認識了規律本身就像宗教徒認識到上帝,跟上帝或者宇宙精神結合一樣.這種至高無上的大快樂是人世間一切小快樂都不能夠比擬的. The core of science is actually pure belief, and it is a typical monotheistic belief. It&hellip;
                ]]>
            </summary>
        <content type="html">
            <![CDATA[
                <p>最近看了阿姨最新的視頻,很有感觸.</p><p>最核心的科學其實就是純信仰,而且是一種典型的一神教信仰.它是由以下兩個基本觀念構成的:第一,世界具有秩序;第二,秩序具有普世性.這兩個基本前提像歐幾里得的四個公設一樣,不証自明.如果不承認這兩個公設的話,科學也就全都沒有意義.
許多落後部落的迷信宗教并不承認世界秩序存在.他們的世界是由各種亂七八糟,自相矛盾的精靈或者偶像構成的.這種世界觀缺乏内在的邏輯性,是完全破碎性的.
另外,爲什麽規律一定要是普遍性的?注意,演化論和科學的差異就在這裏:演化論沒有這個”秩序具有普遍性”這個信仰在裏面.演化論容許世界存在許多局部的秩序,但是并沒有一統的秩序.這樣的局部性秩序是物理學家一般不會接受的.局部規律和普遍規律是有差別的.
什麽是科學?科學是一種普遍系統的建構能力.當你看到這個複雜而混亂的世界,仿佛沒有秩序,但隱隱約約背後有存在某種神秘秩序.你有一種愛因斯坦式的願望:混亂是不美的,像哥白尼體系一樣簡潔明瞭的東西才是真理.你想要從紛繁萬象的複雜現象中抽離出這個簡單的真理.這樣的願望一般被稱之爲宗教,但真是這種東西才是科學的本體,而其它技術性的東西其實都是枝枝葉葉性質的.
技術層面的東西,演化史生態性的,方向不可預測.演化無方向,演化沒有優劣性,演化優勢只是適應而已.而適應(存在)本身是一個偶然性的東西.因此,演化理論能夠解釋一切,但是它不具備製造普適理論的.演化論是一種路徑描繪,而不是解釋.就像歷史研究一樣,描繪曾經如何如何,但是永遠無法達到牛頓愛因斯坦曾經追索過的”發現世界萬事萬物的内在關聯”這樣一種基本層次.
演化論不能夠給人提供安慰和解釋的那種宗教性的渴求,也不能夠給科學家提供那種從背後找出規律的快樂.那種像是迷了心竅,早聞道夕死可,認識了規律本身就像宗教徒認識到上帝,跟上帝或者宇宙精神結合一樣.這種至高無上的大快樂是人世間一切小快樂都不能夠比擬的.</p><p>The core of science is actually pure belief, and it is a typical monotheistic belief. It is composed of the following two basic concepts: first, the world has order; second, the order is universal. These two basic axioms are like Euclid’s four axioms as self-evident. If these two axioms are not acknowledged, it is meaningless to discuss about science.
Many superstitious religions of backward tribes do not recognize the existence of a world order. Their world is made up of all kinds of messy, self-contradictory elves or idols. This kind of world view lacks inherent logic and is completely broken.
Someone might ask, why must the order be universal? Note that the difference between the evolution theory and science is here: the evolution theory does not have the belief that “order has universality” in it. The theory of evolution allows many partial orders in the various domains of the world, but it does not accept an unified order. Such a local order is generally not accepted by physicists. 
What is science? Science is the ability to construct a universal system. When you see this complex and chaotic world, there seems to be no order, but there is a certain mysterious order behind it. If you have an Einsteinian desire: Chaos is not beautiful. Truth is what is as simple and clear as the Copernican system. You want to extract this simple truth from the complex phenomenon. Such a desire is generally called religion, but that is true core of science. On the other hand, technical and engineering stuffs are actually branches from the core.
At the technical level, evolution history is ecological. Its direction is unpredictable. The evolutionary advantages are merely adaptations. However, adaptation (existence) itself is an accidental thing. Therefore, evolution theory can explain everything. But it does not have the ability to create a system conveys the universal order. The evolution theory is a path naration instead of an explanation. Just like historical study, it describes what happened in the past, but it can never achieve the abition that Newton Einstein once pursued:”Discovering the inner connection of everything in the world”.
The theory of evolution cannot provide people with the kind of religious desire for comfort and explanation, nor can it provide scientists with the kind of happiness of discovering the laws behind. That kind of happyness is  like a religious believer who recognizes God and integrates with God or the spirit of the universe. This kind of supreme great happiness is far beyond all the other small happiness in the world.</p>
            ]]>
        </content>
    </entry>
    <entry>
        <title>托马斯·阿奎那对上帝存在的五路证明(摘抄)</title>
        <author>
            <name>Wending Mai</name>
        </author>
        <link href="https://maiwending.github.io/tuo-ma-sia-kui-na-dui-shang-di-cun-zai-de-wu-lu-zheng-mingzhai-chao/"/>
        <id>https://maiwending.github.io/tuo-ma-sia-kui-na-dui-shang-di-cun-zai-de-wu-lu-zheng-mingzhai-chao/</id>

        <updated>2021-10-18T15:04:40-04:00</updated>
            <summary>
                <![CDATA[
                    本文内容主要摘抄自https://image.hanspub.org/Html/3-2380137_16640.htm 原文是反駁這五路證明的.但是逐條看下來,覺得五路證明的推導很有意思,故摘抄如下. 托马斯·阿奎那 (Thomas Aquinas 1225-1274)，中世纪基督教经院哲学之集大成者。他出身于意大利贵族家庭，青年时代成为多明我修会会士，曾先后在那不勒斯大学和巴黎大学就学，从其老师大阿尔伯特处习得亚里士多德的学说，深深为之折服。托马斯·阿奎那 的著作广泛运用亚里士多德的哲学范畴和逻辑方法，重新论证了基督教的信仰，使之成为一个全新的体系。托马斯·阿奎那一生著述甚多，代表作为《神学大全》和《反异教大全》。 在托马斯之前，已有神学家尝试对“上帝存在”这一命题进行证明。但证明“上帝存在”的活动本身就受到许多批评：有些人认为，上帝存在是自明的，因此无需证明；有些人则认为，上帝是未见之事物，其存在无法获得证明，“上帝存在”仅是信仰的对象)。对于前一观点，托马斯认为，自明性一方面是事物或命题自身的属性，与认知主体无关，另一方面则是具有自明性的事物或命题对认知主体而言的自明性，与认知主体有关。与认知主体有关的自明性具有相对性，对有些人来说是自明的认识对象对另外一些人来说则并非自明。而“由于我们不知道上帝的本质是什么，‘上帝存在’这一命题对我们而言就并非自明，因而需要藉我们较为熟知的事物，即上帝的效果加以证明，尽管从这些事物的本性来说，它们具有更少的自明性。”对于后一观点，托马斯则依据“如果效果存在，那么原因必然先在”的说法加以拒斥，认为我们可以通过对我们而言较为明显的“上帝存在”的效果之存在证明较为不明显的”上帝存在”。基于对“无需证明”和“无法证明”的两种观点的反驳，托马斯认为可以对“上帝存在”这一命题进行证明。又因为证明是从较为明显的命题中推出较为不明显的命题，“上帝存在”对人类而言的自明性小于“上帝存在的效果之存在”对人类而言的自明性，因此对“上帝存在”的证明就应当采取从效果到原因，即后天证明(a posteriori demonstration)的方式进行。由此，托马斯提出了如下对上帝存在的五路证明。 2.1. 第一路证明与第二路证明 托马斯说，第一路证明“从运动的方面进行”，本文暂时称这一路证明为“运动的证明”(argument from motion)。这一证明的主体部分如下： aa. 确定无疑，对我们的感官而言，世界上有些东西在动。 ab. 凡是在动的东西都由他物所推动。 ac. 如果推动他物的事物本身也是被推动的，那么它必定由另一事物所推动；这另一事物也是如此。 ad. 但这不能无限追溯下去。&hellip;
                ]]>
            </summary>
        <content type="html">
            <![CDATA[
                <p>本文内容主要摘抄自<a href="https://image.hanspub.org/Html/3-2380137_16640.htm">https://image.hanspub.org/Html/3-2380137_16640.htm</a>
原文是反駁這五路證明的.但是逐條看下來,覺得五路證明的推導很有意思,故摘抄如下.</p><!-- more -->


<p>托马斯·阿奎那 (Thomas Aquinas 1225-1274)，中世纪基督教经院哲学之集大成者。他出身于意大利贵族家庭，青年时代成为多明我修会会士，曾先后在那不勒斯大学和巴黎大学就学，从其老师大阿尔伯特处习得亚里士多德的学说，深深为之折服。托马斯·阿奎那 的著作广泛运用亚里士多德的哲学范畴和逻辑方法，重新论证了基督教的信仰，使之成为一个全新的体系。托马斯·阿奎那一生著述甚多，代表作为《神学大全》和《反异教大全》。</p><ol>
<li>引言</li>
</ol>
<p>在托马斯之前，已有神学家尝试对“上帝存在”这一命题进行证明。但证明“上帝存在”的活动本身就受到许多批评：有些人认为，上帝存在是自明的，因此无需证明；有些人则认为，上帝是未见之事物，其存在无法获得证明，“上帝存在”仅是信仰的对象)。对于前一观点，托马斯认为，自明性一方面是事物或命题自身的属性，与认知主体无关，另一方面则是具有自明性的事物或命题对认知主体而言的自明性，与认知主体有关。与认知主体有关的自明性具有相对性，对有些人来说是自明的认识对象对另外一些人来说则并非自明。而“由于我们不知道上帝的本质是什么，‘上帝存在’这一命题对我们而言就并非自明，因而需要藉我们较为熟知的事物，即上帝的效果加以证明，尽管从这些事物的本性来说，它们具有更少的自明性。”对于后一观点，托马斯则依据“如果效果存在，那么原因必然先在”的说法加以拒斥，认为我们可以通过对我们而言较为明显的“上帝存在”的效果之存在证明较为不明显的”上帝存在”。基于对“无需证明”和“无法证明”的两种观点的反驳，托马斯认为可以对“上帝存在”这一命题进行证明。又因为证明是从较为明显的命题中推出较为不明显的命题，“上帝存在”对人类而言的自明性小于“上帝存在的效果之存在”对人类而言的自明性，因此对“上帝存在”的证明就应当采取从效果到原因，即后天证明(a posteriori demonstration)的方式进行。由此，托马斯提出了如下对上帝存在的五路证明。</p><ol>
<li>五路证明</li>
</ol>
<p>2.1. 第一路证明与第二路证明</p><p>托马斯说，第一路证明“从运动的方面进行”，本文暂时称这一路证明为“运动的证明”(argument from motion)。这一证明的主体部分如下：</p><p>aa. 确定无疑，对我们的感官而言，世界上有些东西在动。</p><p>ab. 凡是在动的东西都由他物所推动。</p><p>ac. 如果推动他物的事物本身也是被推动的，那么它必定由另一事物所推动；这另一事物也是如此。</p><p>ad. 但这不能无限追溯下去。</p><p>ae. 因此，必然会达到一个第一推动者，它不为其他事物所动；它就是人们所理解的上帝.</p><p>2.2. 第二路证明</p><p>我们可以称第二路证明为成因的证明(argument from efficient cause)，与第一路证明十分相似.</p><p>2.3. 第三路证明</p><p>第三路证明以事物存在的可能性与必然性为出发点，我们可以称它为“可能性与必然性”的论证(argument from possibility and necessity)。这一路证明的主体部分可以表达如下：</p><p>ca. 我们发现在自然界的万物中有些是有可能存在，也有可能不存在。</p><p>cb. 凡是这样的事物就不可能常常存在。</p><p>cc. 如果每一事物都有可能不存在，就有一个时刻什么东西都不存在。</p><p>cd. 如果有一个时刻什么东西都不存在，沒有辦法憑空產生,现在就没有什么东西存在,。</p><p>ce. 这显然是荒谬的。</p><p>cf. 所以，不是所有的物都是可能存在物，在万物中至少有一个必然存在物。</p><p>cg. 但每一个必然存在物，其存在的必然性要么来自别处，要么来自于自身。</p><p>ch. 但这些其存在之必然性是由它物引起的必然存在物，不可能无限追溯下去，就像在成因方面已经被证明的一样。</p><p>ci. 所以，必须承认有一物，他是必然存在的物，其存在的必然性不是由他物引起，而是由自身引起，并且他是其他事物存在的必然性的原因。</p><p>cj. 大家都说这一物就是上帝</p><p>2.4. 第四路证明</p><p>第四路证明取自从事物中发现的等级次序，我们可以称它为“万物等级的论证”(argument from gradation)。这一路证明的主体部分可以表达如下：</p><p>da. 在所有存在物中，有些是更善、更真、更高贵的，有些则不那么善、不那么真、不那么高贵。在其他方面亦然。</p><p>db. 以“更多……”和“更少……”为谓词叙述不同的事物，是根据它们以不同的方式接近“至极者”而说的，例如说一个事物是“更热的”，是根据它更接近“至热的事物”而说的。</p><p>dc. 所以，存在某一事物是最真的、最善的，和最高贵的，因而也是最高的存在物。</p><p>dd. 一类事物中的至极者，就是这个类别中一切事物的原因；例如，火是至热者，也是所有热的事物之所以热的原因。</p><p>de. 因此，必然存在一物是所有存在物存在、善以及一切完满的原因.</p><p>2.5. 第五路证明</p><p>第五路证明是从万物受到治理的角度说的，我们可以称这一路证明为“治理的论证”(argument from the governance of the world)。这一论证的主体部分如下：</p><p>ea. 我们看到有些没有智能的事物，如自然界的物体，为一个目的而行动。</p><p>eb. 从它们恒常或近乎恒常地以同样的方式行动，以求得最好的结果来看，这一点是显而易见的。</p><p>ec. 这些事物达致它们的目的并非出于偶然，而是出于设计也是显而易见的。</p><p>ed. 因为，缺乏智能的事物不能为某一目的而行动，除非受天生具有知识和智能的存在物的引导，正如箭是受弓箭手的引导才射向它的目标的。</p><p>ee. 因此，必然有一个有智能的存在物，自然界的万物都是在他的引导下趋向自己的目的。</p><p>托马斯的这一路证明通常被归为“目的论的证明(the teleological arguments)”或“理性设计者的证明(arguments to design)” 。目的论或理性设计者的证明的思路通常是依据“所观察到的”事物中的秩序、复杂性和目的性，推出理性设计者的存在。</p>
            ]]>
        </content>
    </entry>
    <entry>
        <title>Are you really prepared for 2021? 你真的準備好迎接2021年了嗎?</title>
        <author>
            <name>Wending Mai</name>
        </author>
        <link href="https://maiwending.github.io/are-you-really-prepared-for-2021-ni-zhen-de-zhun-bei-hao-ying-jie-2021nian-liao-ma/"/>
        <id>https://maiwending.github.io/are-you-really-prepared-for-2021-ni-zhen-de-zhun-bei-hao-ying-jie-2021nian-liao-ma/</id>

        <updated>2021-10-18T15:04:15-04:00</updated>
            <summary>
                <![CDATA[
                    2020對我們每個人來説都是不平常的一年. 在這辭舊迎新的時候,許多人都想告別悲傷的2020,把希望寄托在未來. 他們仿佛以爲2020年只是一場意外,是歷史上升過程中一個”V”字型間斷點. 可事實上,隨著全球化時代的紅利漸行漸遠,未來的世界也許再也不會再次回到那個空前繁榮30年. 2020年已經過去,但是,你真的準備好迎接2021年,去體驗那即將來臨的暴風雨了嗎? 在此,引用Franklin D. Roosevelt 總統的一句話與大家共勉: A smooth sea never made a skilled sailor. 2020 is an extraordinary year for&hellip;
                ]]>
            </summary>
        <content type="html">
            <![CDATA[
                <p>2020對我們每個人來説都是不平常的一年.</p><!-- more -->

<p>在這辭舊迎新的時候,許多人都想告別悲傷的2020,把希望寄托在未來.
他們仿佛以爲2020年只是一場意外,是歷史上升過程中一個”V”字型間斷點.
可事實上,隨著全球化時代的紅利漸行漸遠,未來的世界也許再也不會再次回到那個空前繁榮30年.
2020年已經過去,但是,你真的準備好迎接2021年,去體驗那即將來臨的暴風雨了嗎?</p><p>在此,引用Franklin D. Roosevelt 總統的一句話與大家共勉:
A smooth sea never made a skilled sailor.</p><p>2020 is an extraordinary year for each of us.
At this time of new year’s eve, many people want to say goodbye to the sad past and place their hopes in the future.
They seem to think that the year 2020 is just an accident, a “V”-shaped discontinuity in the upward process of history.
But in fact, as the dividends of the globalization era drift away, the future world may never return to that unprecedented prosperity for past 30 years.
2020 has passed, but are you really ready to welcome 2021 and prepared to experience the coming storm?</p><p>Here, I want to share one of my favourate quote from President Franklin D.Roosevelt:</p><p>A smooth sea never made a skilled sailor.</p><p>![](file:///D:/Onedrive/OneDrive - The Pennsylvania State University/Gridea/post-images/1609526491683.jpeg)</p>
            ]]>
        </content>
    </entry>
    <entry>
        <title>月亮與六便士</title>
        <author>
            <name>Wending Mai</name>
        </author>
        <link href="https://maiwending.github.io/yue-liang-yu-liu-bian-shi/"/>
        <id>https://maiwending.github.io/yue-liang-yu-liu-bian-shi/</id>

        <updated>2021-10-18T15:03:47-04:00</updated>
            <summary>
                <![CDATA[
                    用一個下午的時間看完了毛姆的名作&lt;月亮與六便士&gt;. 文章寫的輕鬆風趣,看著不累. 主角思特里克蘭德據説是以畫家高更為原型. 我很感動于主角爲了實現美爾放棄富足的生活.那種對藝術的執著實在令人感動.儘管有諸多缺點,卻不妨礙他作爲一個偉大的人. 我覺得自己的經歷與夢想與書中描寫略有類似,所以心有戚戚焉. 思特里克蘭德是四十多歲才開始繪畫. 藝術這條路可能不太需要太多的”技術”,而更看重創造力的”天才”. 我在三十歲時想要從事科研,半道出家去讀了博士. 可是科研不僅需要創造力的”天才”,更需要勤勞的”技術”. 所以我時常感覺在這條路上很是辛苦. 不僅如此,藝術創造可以自己關門造車,專注于自己的感覺. 而科研卻只有唯一真理,繞不過同行評議這一關. 科研人員的門檻較高,平均的日常收入也超過藝術人員. 可能也算是這些”缺點”的些許彌補吧. 我又還想到我的好朋友吳鈞.他和思特里克蘭德一樣是從事股票經紀工作,也一樣性格孤僻.説不定哪一天他也會去追求藝術了.
                ]]>
            </summary>
        <content type="html">
            <![CDATA[
                <p>用一個下午的時間看完了毛姆的名作&lt;月亮與六便士&gt;.
文章寫的輕鬆風趣,看著不累.
主角思特里克蘭德據説是以畫家高更為原型.
我很感動于主角爲了實現美爾放棄富足的生活.那種對藝術的執著實在令人感動.儘管有諸多缺點,卻不妨礙他作爲一個偉大的人.</p><p>我覺得自己的經歷與夢想與書中描寫略有類似,所以心有戚戚焉.</p><p>思特里克蘭德是四十多歲才開始繪畫.
藝術這條路可能不太需要太多的”技術”,而更看重創造力的”天才”.
我在三十歲時想要從事科研,半道出家去讀了博士.
可是科研不僅需要創造力的”天才”,更需要勤勞的”技術”.
所以我時常感覺在這條路上很是辛苦.
不僅如此,藝術創造可以自己關門造車,專注于自己的感覺.
而科研卻只有唯一真理,繞不過同行評議這一關.</p><p>科研人員的門檻較高,平均的日常收入也超過藝術人員.
可能也算是這些”缺點”的些許彌補吧.</p><p>我又還想到我的好朋友吳鈞.他和思特里克蘭德一樣是從事股票經紀工作,也一樣性格孤僻.説不定哪一天他也會去追求藝術了.</p>
            ]]>
        </content>
    </entry>
    <entry>
        <title>科技的感情</title>
        <author>
            <name>Wending Mai</name>
        </author>
        <link href="https://maiwending.github.io/ke-ji-de-gan-qing/"/>
        <id>https://maiwending.github.io/ke-ji-de-gan-qing/</id>

        <updated>2021-10-18T15:03:25-04:00</updated>
            <summary>
                <![CDATA[
                    第一次用iPhone是2010年，乔布斯再一次改变世界的iPhone4。 当时就觉得iPhone的音效很好。据说用的Texas Instruments的功放芯片。 最近又买了一个iPhone。躺在浴缸里泡澡听歌。 听的肯定是不一样的音乐。 但是那优秀的音质，让人似曾相识。 听着iPhone里的音乐，让人回忆起过往，怀念逝去的青春。 第一次从冰冷的科技中感受到浓烈的感情。
                ]]>
            </summary>
        <content type="html">
            <![CDATA[
                <p>第一次用iPhone是2010年，乔布斯再一次改变世界的iPhone4。
当时就觉得iPhone的音效很好。据说用的Texas Instruments的功放芯片。
最近又买了一个iPhone。躺在浴缸里泡澡听歌。
听的肯定是不一样的音乐。
但是那优秀的音质，让人似曾相识。
听着iPhone里的音乐，让人回忆起过往，怀念逝去的青春。
第一次从冰冷的科技中感受到浓烈的感情。</p>
            ]]>
        </content>
    </entry>
    <entry>
        <title>復工與債務</title>
        <author>
            <name>Wending Mai</name>
        </author>
        <link href="https://maiwending.github.io/fu-gong-yu-zhai-wu/"/>
        <id>https://maiwending.github.io/fu-gong-yu-zhai-wu/</id>

        <updated>2021-10-18T15:02:43-04:00</updated>
            <summary>
                <![CDATA[
                    經歷了漫長的假期，中國民眾們終於迎來了年後的第一個覆工日。 幾天前也有多家企業覆工，但是隨之爆发了多起群聚性感染。一方面，員工的身體健康收到嚴重威脅；另一方面，根據政府防疫政策，如果疫情，所有後果將有企業主承擔。在疫情還沒有完全過去的現在，選擇覆工與否，是很多人面臨的一個問題。 對於一些無債一身輕的人，如果積蓄能夠支持全家生活半年到一年，在當下選擇繼續宅家不覆工也許是一種更為穩妥安全的方法。 但是對於身負債務的人們，這種想法只能是可望而不可得。所謂債務，包括了企業的貸款，對員工簽訂勞動合同後支付薪水的責任，也包括了更為常見的房貸、車貸。如果不覆工，這些債務就成為一個無法填補的大窟窿，发生違約在所難免。 現在的中國，也像一個背負巨額債務的人。不論是地方政府、國有和民營企業，還是國民的個人與家庭債務，都處於歷史高值。在這樣的一個大背景下，中國只能選擇冒著生命危險繼續覆工。 以前聽父輩提起60年代的三年自然災害，他們說當時是為了償還蘇聯老大哥的債務，毛主席一聲令下，全國人民勒緊褲腰帶償還債務。 歷史總是驚人的相似。可以預見到，此後中國的危機與不幸，會被宣傳為為了履行2020年1月16日的美帝國主義貿易協議。 領導永遠正確，外國始終邪惡。 只是可憐了那些勤勞、善良、懦弱、無助的人民，總是一次次遭遇不幸。 怎樣的政府才配得上這樣的人民？
                ]]>
            </summary>
        <content type="html">
            <![CDATA[
                <p>經歷了漫長的假期，中國民眾們終於迎來了年後的第一個覆工日。</p><p>幾天前也有多家企業覆工，但是隨之爆发了多起群聚性感染。一方面，員工的身體健康收到嚴重威脅；另一方面，根據政府防疫政策，如果疫情，所有後果將有企業主承擔。在疫情還沒有完全過去的現在，選擇覆工與否，是很多人面臨的一個問題。</p><p>對於一些無債一身輕的人，如果積蓄能夠支持全家生活半年到一年，在當下選擇繼續宅家不覆工也許是一種更為穩妥安全的方法。</p><p>但是對於身負債務的人們，這種想法只能是可望而不可得。所謂債務，包括了企業的貸款，對員工簽訂勞動合同後支付薪水的責任，也包括了更為常見的房貸、車貸。如果不覆工，這些債務就成為一個無法填補的大窟窿，发生違約在所難免。</p><p>現在的中國，也像一個背負巨額債務的人。不論是地方政府、國有和民營企業，還是國民的個人與家庭債務，都處於歷史高值。在這樣的一個大背景下，中國只能選擇冒著生命危險繼續覆工。</p><p>以前聽父輩提起60年代的三年自然災害，他們說當時是為了償還蘇聯老大哥的債務，毛主席一聲令下，全國人民勒緊褲腰帶償還債務。</p><p>歷史總是驚人的相似。可以預見到，此後中國的危機與不幸，會被宣傳為為了履行2020年1月16日的美帝國主義貿易協議。</p><p>領導永遠正確，外國始終邪惡。</p><p>只是可憐了那些勤勞、善良、懦弱、無助的人民，總是一次次遭遇不幸。</p><p>怎樣的政府才配得上這樣的人民？</p>
            ]]>
        </content>
    </entry>
    <entry>
        <title>新型冠狀病毒疫情的思考和推斷</title>
        <author>
            <name>Wending Mai</name>
        </author>
        <link href="https://maiwending.github.io/xin-xing-guan-zhuang-bing-du-yi-qing-de-si-kao-he-tui-duan/"/>
        <id>https://maiwending.github.io/xin-xing-guan-zhuang-bing-du-yi-qing-de-si-kao-he-tui-duan/</id>

        <updated>2021-10-18T15:02:23-04:00</updated>
            <summary>
                <![CDATA[
                    (原文于2020年1月26日发布于https://twitter.com/maiwending/status/1221202300045127680) 最近的疫情兇猛，我只說一下個人對此次疫情的一些思考和推斷。 許多專家媒體都喜歡將這次疫情的新型冠狀病毒與03年的非典比較。但是也應該注意到此次疫情相比以往的幾點重要不同： 1：病源未知 非典疫情公開後，境內外的專家很快定位了原始病毒來自於果子貍。而此次病情至今，原始病毒來源仍然未知。甚至有人認為病毒來源與全亞洲最大、最高級別的武漢病毒研究所有關。 傳播途徑未知 非典很早就證實主要通過飛沫傳染。但是此次疫情至今仍然無法確定病毒的傳播途徑。除了飛沫，皮膚接觸？食物傳播？都是未知。 短期致死率低-&gt;傳染性大 此次疫情的短期致死率較SARS低，潛伏期長，很多人對此持樂觀態度。但是短期致死率的一大問題是病毒的傳播更加廣泛。很多癥狀輕的患者或攜帶者帶著病毒四處走動，從而傳染更多的人。 缺乏方便的檢測手段 最最最重要的一個問題，就是該病毒缺乏方便的檢測手段。SARS有发熱表征，而此次疫情，很多患者一直到去世都沒有发熱癥狀。對於发熱的病癥，抽查人員可以方便、無損地對患者進行體溫檢測，從而排查患者。而本次新型冠狀病毒感染，該常規檢測方法失效。 民眾的心態 非典期間，官方慣常封堵消息。蔣彥永在多次向上級反映情況未果後，最終只好將真實情況向境外媒體曝光，從而倒逼政府對疫情的重視。當時的民眾，對於境外的幫助是積極和歡迎的。在這次的疫情中，以我本人接觸到的部分朋友親人的反應來看，大多數民眾對於境外消息是懷疑和敵視的心態。 國際社會對此次疫情的低估 國際衛生組織在23，24兩天的會議後，最終決定暫時不認為中國此次新型冠狀病毒疫情為國際緊急狀態。這個事件的直接後果就是全世界各個國家對於中國的此次疫情都是不設防或弱設防狀態。各種進出境渠道仍然保持暢通。由於本次疫情缺乏发熱等表征，事實上進出境的常規體溫篩查完全不能发揮作用。可以預見到，本次中國爆发的疫情將會擴散到全球範圍。整個人類社會都將為國際衛生組織此次的不作為付出慘重的代價。
                ]]>
            </summary>
        <content type="html">
            <![CDATA[
                <p>(原文于2020年1月26日发布于<a href="https://twitter.com/maiwending/status/1221202300045127680">https://twitter.com/maiwending/status/1221202300045127680</a>)</p><p>最近的疫情兇猛，我只說一下個人對此次疫情的一些思考和推斷。</p><p>許多專家媒體都喜歡將這次疫情的新型冠狀病毒與03年的非典比較。但是也應該注意到此次疫情相比以往的幾點重要不同：
1：病源未知
非典疫情公開後，境內外的專家很快定位了原始病毒來自於果子貍。而此次病情至今，原始病毒來源仍然未知。甚至有人認為病毒來源與全亞洲最大、最高級別的武漢病毒研究所有關。</p><ol>
<li>傳播途徑未知
非典很早就證實主要通過飛沫傳染。但是此次疫情至今仍然無法確定病毒的傳播途徑。除了飛沫，皮膚接觸？食物傳播？都是未知。</li>
<li>短期致死率低-&gt;傳染性大
此次疫情的短期致死率較SARS低，潛伏期長，很多人對此持樂觀態度。但是短期致死率的一大問題是病毒的傳播更加廣泛。很多癥狀輕的患者或攜帶者帶著病毒四處走動，從而傳染更多的人。</li>
<li>缺乏方便的檢測手段
最最最重要的一個問題，就是該病毒缺乏方便的檢測手段。SARS有发熱表征，而此次疫情，很多患者一直到去世都沒有发熱癥狀。對於发熱的病癥，抽查人員可以方便、無損地對患者進行體溫檢測，從而排查患者。而本次新型冠狀病毒感染，該常規檢測方法失效。</li>
<li>民眾的心態
非典期間，官方慣常封堵消息。蔣彥永在多次向上級反映情況未果後，最終只好將真實情況向境外媒體曝光，從而倒逼政府對疫情的重視。當時的民眾，對於境外的幫助是積極和歡迎的。在這次的疫情中，以我本人接觸到的部分朋友親人的反應來看，大多數民眾對於境外消息是懷疑和敵視的心態。</li>
<li>國際社會對此次疫情的低估
國際衛生組織在23，24兩天的會議後，最終決定暫時不認為中國此次新型冠狀病毒疫情為國際緊急狀態。這個事件的直接後果就是全世界各個國家對於中國的此次疫情都是不設防或弱設防狀態。各種進出境渠道仍然保持暢通。由於本次疫情缺乏发熱等表征，事實上進出境的常規體溫篩查完全不能发揮作用。可以預見到，本次中國爆发的疫情將會擴散到全球範圍。整個人類社會都將為國際衛生組織此次的不作為付出慘重的代價。</li>
</ol>

            ]]>
        </content>
    </entry>
    <entry>
        <title>自古聖賢盡貧賤,何況我輩孤且直!</title>
        <author>
            <name>Wending Mai</name>
        </author>
        <link href="https://maiwending.github.io/zi-gu-sheng-xian-jin-pin-jianhe-kuang-wo-bei-gu-qie-zhi/"/>
        <id>https://maiwending.github.io/zi-gu-sheng-xian-jin-pin-jianhe-kuang-wo-bei-gu-qie-zhi/</id>

        <updated>2021-10-18T15:01:56-04:00</updated>
            <summary>
                <![CDATA[
                    看著刷屏的朋友圈，悲痛之余竟然有一點點欣慰。 好久沒有這樣的時刻了，全中國的人民齊齊地在期盼一個奇跡。 作為一個同樣出生於85年的80後，他被造謠，被賣國賊，更是遭受別人的誤解和打壓。這些打壓足以讓人懷疑人生，懷疑人性。 但，今天刷屏的朋友圈讓我看到，是非公道自在人心。 雖然有時被蒙冤，雖然有時被脅迫，但是時間最終會給出公正的評價。 雖然，今天大家的祈福並不能讓李文亮醫生起死回生。 但是，這樣齊齊的人心，相信一定可以改變中國，改變未來。 明天一定會更好。 努力吧！憤怒吧！不要畏懼。 80後的李文亮們已經走上了歷史舞台！
                ]]>
            </summary>
        <content type="html">
            <![CDATA[
                <p>看著刷屏的朋友圈，悲痛之余竟然有一點點欣慰。
好久沒有這樣的時刻了，全中國的人民齊齊地在期盼一個奇跡。
作為一個同樣出生於85年的80後，他被造謠，被賣國賊，更是遭受別人的誤解和打壓。這些打壓足以讓人懷疑人生，懷疑人性。
但，今天刷屏的朋友圈讓我看到，是非公道自在人心。
雖然有時被蒙冤，雖然有時被脅迫，但是時間最終會給出公正的評價。
雖然，今天大家的祈福並不能讓李文亮醫生起死回生。
但是，這樣齊齊的人心，相信一定可以改變中國，改變未來。
明天一定會更好。
努力吧！憤怒吧！不要畏懼。
80後的李文亮們已經走上了歷史舞台！</p>
            ]]>
        </content>
    </entry>
    <entry>
        <title>華爲冤嗎？</title>
        <author>
            <name>Wending Mai</name>
        </author>
        <link href="https://maiwending.github.io/hua-wei-yuan-ma/"/>
        <id>https://maiwending.github.io/hua-wei-yuan-ma/</id>

        <updated>2021-10-18T15:01:31-04:00</updated>
            <summary>
                <![CDATA[
                    最近美國對華為又開啟了新一輪的制裁。 國內有很多同學替華為鳴不平，覺得華為作為一個高科技公司，好好做企業，卻遭受政治上的打壓，似乎是遭受了不白之冤。 但我看來，華為並不冤枉。 首先，華為作為電信服務商確實會對美國帶來安全隱患。 且不論華爲是不是飛碟。在中國，只要技術上能夠被中共利用，就一定會被利用。網警們能夠監控騰訊聊天記錄這早已是公開的秘密了。你說華為的品格道德會比騰訊高到哪里去？會承受住中共的壓力，保護用戶隱私？反正我是不信。 ![](file:///D:/Onedrive/OneDrive - The Pennsylvania State University/Gridea/post-images/1589928620872.png) 其次，華為作為一家官商，必然會與其代理的中共收到類似的待遇。 官商又稱白手套，在中國歷史上已經有數百年的歷史了。最近我又重溫了一遍《大明王朝1566》，里面的沈一石，和後面的高翰文就是官商。再到清末的胡雪巖。這些“商人”依托背後強大的政治力量，在商場無往不利。並通過官員的親屬、朋友為官員輸送利益。這也算是一種中國特色吧。媒體有官媒，商人有官商。就像人民日報等官方媒體被美國政府認定為官方政治團體予以限制和驅逐一樣，華為這樣的官商被美國進行制裁並不奇怪。 再次，及時華為沒有與中國官員勾結，也應該為其政治上的“不作為”付出相應代價。 在中國這樣的專制獨裁政府下，人們習慣於“悶聲发大財”。為了避免被中共找麻煩，在政治上寧願表現又紅又專，也不敢呼籲自由與民主。但是作為一個體量如此大的企業，理應承擔起相應的社會責任。不願意站出來為自由民主，為普羅大眾鼓與呼的華為，受到制裁也是得到與其德性相匹配的下場。
                ]]>
            </summary>
        <content type="html">
            <![CDATA[
                <p>最近美國對華為又開啟了新一輪的制裁。
國內有很多同學替華為鳴不平，覺得華為作為一個高科技公司，好好做企業，卻遭受政治上的打壓，似乎是遭受了不白之冤。
但我看來，華為並不冤枉。</p><p>首先，華為作為電信服務商確實會對美國帶來安全隱患。
且不論華爲是不是飛碟。在中國，只要技術上能夠被中共利用，就一定會被利用。網警們能夠監控騰訊聊天記錄這早已是公開的秘密了。你說華為的品格道德會比騰訊高到哪里去？會承受住中共的壓力，保護用戶隱私？反正我是不信。</p><p>![](file:///D:/Onedrive/OneDrive - The Pennsylvania State University/Gridea/post-images/1589928620872.png)</p><p>其次，華為作為一家官商，必然會與其代理的中共收到類似的待遇。
官商又稱白手套，在中國歷史上已經有數百年的歷史了。最近我又重溫了一遍《大明王朝1566》，里面的沈一石，和後面的高翰文就是官商。再到清末的胡雪巖。這些“商人”依托背後強大的政治力量，在商場無往不利。並通過官員的親屬、朋友為官員輸送利益。這也算是一種中國特色吧。媒體有官媒，商人有官商。就像人民日報等官方媒體被美國政府認定為官方政治團體予以限制和驅逐一樣，華為這樣的官商被美國進行制裁並不奇怪。</p><p>再次，及時華為沒有與中國官員勾結，也應該為其政治上的“不作為”付出相應代價。
在中國這樣的專制獨裁政府下，人們習慣於“悶聲发大財”。為了避免被中共找麻煩，在政治上寧願表現又紅又專，也不敢呼籲自由與民主。但是作為一個體量如此大的企業，理應承擔起相應的社會責任。不願意站出來為自由民主，為普羅大眾鼓與呼的華為，受到制裁也是得到與其德性相匹配的下場。</p>
            ]]>
        </content>
    </entry>
</feed>
